**進階加密标准**（，[缩写](../Page/缩写.md "wikilink")：），在[密码学中又称](../Page/密码学.md "wikilink")**Rijndael加密法**，是[美国联邦政府采用的一種](../Page/美国联邦政府.md "wikilink")[區塊加密标准](../Page/區塊加密.md "wikilink")。这个标准用来替代原先的[DES](../Page/DES.md "wikilink")，已經被多方分析且廣為全世界所使用。經過五年的甄選流程，進階加密標準由[美國國家標準與技術研究院](../Page/美國國家標準與技術研究院.md "wikilink")（NIST）於2001年11月26日發佈於FIPS
PUB
197，並在2002年5月26日成為有效的標準。2006年，進階加密标准已然成為[对称密钥加密中最流行的](../Page/对称密钥加密.md "wikilink")[演算法之一](../Page/演算法.md "wikilink")。

该演算法為[比利时密码学家Joan](../Page/比利时.md "wikilink") Daemen和Vincent
Rijmen所設計，結合兩位作者的名字，以Rijndael為名投稿進階加密標準的甄選流程。（Rijndael的發音近於"Rhine
doll"）

## 沿革

Rijndael是由Daemen和Rijmen早期所设计的改良而來；而Square則是由[SHARK发展而来](../Page/SHARK.md "wikilink")。

不同於它的前任標準DES，Rijndael使用的是[代换-置换网络](../Page/代换-置换网络.md "wikilink")，而非[Feistel架構](../Page/Feistel架構.md "wikilink")。AES在[軟體及](../Page/軟體.md "wikilink")[硬體上都能快速地加解密](../Page/硬體.md "wikilink")，相對來說較易於實作，且只需要很少的[記憶體](../Page/記憶體.md "wikilink")。作為一個新的加密標準，目前正被部署應用到更廣大的範圍。

## 密码说明

严格地说，AES和[Rijndael加密法並不完全一樣](../Page/Rijndael.md "wikilink")（虽然在实际应用中兩者可以互换），因为Rijndael加密法可以支援更大範圍的和[密钥长度](../Page/密钥长度.md "wikilink")：AES的區塊長度固定為128[位元](../Page/位元.md "wikilink")，密钥长度則可以是128，192或256位元；而Rijndael使用的密钥和區塊长度均可以是128，192或256位元。加密過程中使用的密钥是由[Rijndael密钥生成方案產生](../Page/Rijndael密钥生成方案.md "wikilink")。

大多数AES计算是在一个特别的[有限域完成的](../Page/有限域.md "wikilink")。

AES加密過程是在一個4×4的[位元組矩陣上運作](../Page/位元組.md "wikilink")，這個矩陣又称为「体（state）」，其初值就是一個明文區塊（矩陣中一個元素大小就是明文區塊中的一個Byte）。（Rijndael加密法因支援更大的區塊，其矩陣行數可視情況增加）加密时，各轮AES加密迴圈（除最后一轮外）均包含4个步骤：

1.  `AddRoundKey`—矩陣中的每一个位元組都与該次[回合金鑰](../Page/回合金鑰.md "wikilink")（round
    key）做[XOR運算](../Page/XOR.md "wikilink")；每个子密钥由密钥生成方案产生。
2.  `SubBytes`—透過一个非线性的替換函數，用[查找表的方式把每个字節替換成對應的字節](../Page/查找表.md "wikilink")。
3.  `ShiftRows`—將矩陣中的每個橫列進行循環式移位。
4.  `MixColumns`—為了充分混合矩陣中各個直行的操作。這個步驟使用線性轉換來混合每行內的四個字节。最後一個加密迴圈中省略`MixColumns`步驟，而以另一個`AddRoundKey`取代。

### `AddRoundKey`步骤

[AES-AddRoundKey.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AES-AddRoundKey.svg "fig:AES-AddRoundKey.svg")（⊕）。\]\]

`AddRoundKey`步驟，回合金鑰將會與原矩陣合併。在每次的加密迴圈中，都會由主密鑰產生一把回合金鑰（透過[Rijndael密鑰生成方案產生](../Page/Rijndael密鑰生成方案.md "wikilink")），這把金鑰大小會跟原矩陣一樣，以與原矩陣中每個對應的位元組作[异或](../Page/异或.md "wikilink")（⊕）加法。
{{-}}

### `SubBytes`步骤

[AES-SubBytes.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AES-SubBytes.svg "fig:AES-SubBytes.svg")

在`SubBytes`步骤中，矩陣中的各字節透過一個8位元的[S-box進行轉換](../Page/S-box.md "wikilink")。這個步驟提供了[加密法非線性的變換能力](../Page/加密法.md "wikilink")。[S-box與](../Page/S-box.md "wikilink")\(GF(2^8)\)上的乘法[反元素有關](../Page/反元素.md "wikilink")，已知具有良好的[非線性特性](../Page/非線性.md "wikilink")。為了避免簡單代數性質的攻擊，S-box結合了乘法反元素及一個可逆的[仿射變換矩陣建構而成](../Page/仿射變換.md "wikilink")。此外在建構S-box時，刻意避開了與，即以S-box替換字節的結果會相當於錯排的結果。此條目有針對S-box的詳細描述：
{{-}}

### `ShiftRows`步骤

[AES-ShiftRows.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AES-ShiftRows.svg "fig:AES-ShiftRows.svg")

`ShiftRows`描述矩陣的行操作。在此步驟中，每一行都向左循環位移某個。在AES中（區塊大小128位元），第一行維持不變，第二行裡的每個位元組都向左循環移動一格。同理，第三行及第四行向左循環位移的偏移量就分別是2和3。128位元和192位元的區塊在此步驟的循環位移的模式相同。經過`ShiftRows`之後，矩陣中每一竖列，都是由輸入矩陣中的每個不同列中的元素組成。Rijndael演算法的版本中，偏移量和AES有少許不同；對於長度256位元的區塊，第一行仍然維持不變，第二行、第三行、第四行的偏移量分別是1位元組、2位元組、3位元組。除此之外，`ShiftRows`操作步驟在Rijndael和AES中完全相同。
{{-}}

### `MixColumns`步骤

[AES-MixColumns.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AES-MixColumns.svg "fig:AES-MixColumns.svg")

在`MixColumns`步骤，每一列的四個位元組透過[线性变换互相結合](../Page/线性变换.md "wikilink")。每一列的四個元素分別當作\(1 , x , x^2 , x^3\)的係數，合併即為\(GF(2^8)\)中的一個多項式，接著將此多項式和一個固定的多項式\(c (x) = 3x^3 + x^2 + x + 2\)在模\(x^4+1\)下相乘。此步驟亦可視為之下的矩陣乘法。`MixColumns`函数接受4個位元組的輸入，輸出4個位元組，每一個輸入的位元組都會對輸出的四個位元組造成影響。因此`ShiftRows`和`MixColumns`兩步驟為這個密碼系統提供了。

以下條目有對`MixColumns`更加詳細的描述： {{-}}

### 加密演算法优化

使用32或更多位元定址的系統，可以事先對所有可能的輸入建立對應表，利用查表來實作`SubBytes`，`ShiftRows`和`MixColumns`步驟以達到加速的效果。；約佔去4KB（4096位元組）記憶體空間，即每個表佔去1KB的記憶體空間。如此一來，在每個加密迴圈中，只需要查16次表，作12次32位元的[XOR運算](../Page/XOR.md "wikilink")，以及`AddRoundKey`步驟中4次32位元[XOR運算](../Page/XOR.md "wikilink")。若使用的平台記憶體空間不足4KB，也可以利用循環交換的方式一次查一個256格32位元的表。

然而，實際實作中應避免使用這樣的對應表，否則可能因為產生快取命中與否的差別而使[旁道攻擊成為可能](../Page/旁道攻擊.md "wikilink")。

## 安全性

截至2006年，针对AES唯一的成功攻击是[旁道攻击或](../Page/旁道攻击.md "wikilink")[社會工程學攻擊](../Page/社會工程學.md "wikilink")。[美国国家安全局审核了所有的參與競選AES的最終入圍者](../Page/美国国家安全局.md "wikilink")（包括Rijndael），认为他們均能夠满足美国政府傳遞非機密文件的安全需要。2003年6月，美国政府宣布AES可以用于加密机密文件：

（譯：AES加密演算法（使用128，192，和256位元密鑰的版本）的安全性，在設計結構及密鑰的長度上俱已到達保護機密資訊的標準。最高機密資訊的傳遞，則至少需要192或256位元的密鑰長度。用以傳遞國家安全資訊的AES實作產品，必須先由國家安全局審核認證，方能被發放使用。）

这标志着，由美国国家安全局NSA批准在最高机密資訊上使用的加密系統首次可以被公開使用。许多大众化产品只使用128位元密鑰當作預設值；由於最高機密文件的加密系統必須保證數十年以上的安全性，故推測NSA可能認為128位元太短，才以更長的密鑰長度為最高機密的加密保留了安全空間。

通常破解一個區塊加密系統最常見的方式，是先對其較弱版本（加密迴圈次數較少）嘗試各種攻擊。AES中128位元密鑰版本有10個加密迴圈，192位元密鑰版本有12個加密迴圈，256位元密鑰版本則有14個加密迴圈。至2006年為止，最著名的攻擊是針對AES
7次加密迴圈的128位元密鑰版本，8次加密迴圈的192位元密鑰版本，和9次加密迴圈的256位元密鑰版本所作的攻擊。\[1\]

由於已遭破解的弱版的AES，其加密迴圈數和原本的加密迴圈數相差無幾，有些密碼學家開始擔心AES的安全性：要是有人能將該著名的攻擊加以改進，這個區塊加密系統就會被破解。在[密碼學的意義上](../Page/密碼學.md "wikilink")，只要存在一個方法，比[窮舉法還要更有效率](../Page/蛮力攻击.md "wikilink")，就能被視為一種「破解」。故一個針對AES
128位元密鑰的攻擊若「只」需要2<sup>120</sup>計算複雜度（少於窮舉法　2<sup>128</sup>），128位元密鑰的AES就算被破解了；即便該方法在目前還不實用。從應用的角度來看，這種程度的破解依然太不切實際。最著名的[暴力攻擊法是](../Page/暴力攻擊法.md "wikilink")針對64位元密鑰[RC5所作的攻擊](../Page/RC5.md "wikilink")。

其他的爭議則著重於AES的[數學結構](../Page/數學.md "wikilink")。不像其他區塊加密系統，AES具有相當井然有序的代數結構。\[2\]雖然相關的代數攻擊尚未出現，但有許多學者認為，把安全性建立於未經透徹研究過的結構上是有風險的。Ferguson，Schroeppel和Whiting因此寫道：「...我們很擔心Rijndael
\[AES\]演算法應用在機密系統上的安全性。」<ref name="rijndael-algebraic">

</ref>

2002年，和發表名為的理論性攻擊，試圖展示AES一個潛在的弱點。但該攻擊的數學分析有點問題，推測應是作者的計算有誤。因此，這種攻擊法是否對AES奏效，仍是未解之謎。就現階段而言，XSL攻擊AES的效果不十分顯著，故將之應用於實際情況的可能性並不高。

### 旁道攻击（又称旁路攻击、侧信道攻击）

[旁道攻击不攻击密码本身](../Page/旁道攻击.md "wikilink")，而是攻击那些基於不安全系統（會在不經意間洩漏資訊）上的加密系統。

2005年4月，公佈了一种缓存时序攻击法，他以此破解了一个装载[OpenSSL](../Page/OpenSSL.md "wikilink")
AES加密系統的客戶伺服器\[3\]。為了設計使該伺服器公佈所有的時序資訊，攻击算法使用了2亿多条筛选过的明码。对于需要多个跳跃的国际互联网而言，这样的攻击方法并不实用\[4\]。
[Bruce
Schneier稱此攻擊為](../Page/Bruce_Schneier.md "wikilink")「好的時序攻擊法」\[5\]。

2005年10月，[Eran
Tromer](http://people.csail.mit.edu/tromer/)和另外兩個研究員發表了一篇論文，展示了數種針對AES的緩存時序攻擊法\[6\]。

## 注释

## 参考文献

### 引用

### 书目

  - Nicolas Courtois, Josef Pieprzyk, "Cryptanalysis of Block Ciphers
    with Overdefined Systems of Equations". pp267–287, ASIACRYPT 2002.
  - Joan Daemen, Steve Borg and Vincent Rijmen, "The Design of Rijndael:
    AES - The Advanced Encryption Standard." Springer-Verlag, 2002. ISBN
    3-540-42580-2.

## 外部链接

  - [The Rijndael Page（Forwards automatically to the AES Lounge; use old
    version link to
    browse）](https://web.archive.org/web/20050830051506/http://www.esat.kuleuven.ac.be/~rijmen/rijndael/)
  - [The Rijndael Page (old
    version)](https://web.archive.org/web/20070107211226/http://www.iaik.tu-graz.ac.at/research/krypto/AES/old/%7Erijmen/rijndael/)
  - [Literature survey on
    AES](https://web.archive.org/web/20061221201719/http://www.iaik.tu-graz.ac.at/research/krypto/AES/)
  - [Recordings of the pronunciation of
    "Rijndael"](https://web.archive.org/web/20120801231831/http://rijndael.info/audio/rijndael_pronunciation.wav)（85
    KB [wav](../Page/wav.md "wikilink") file）
  - [The archive of the old official AES
    website](https://web.archive.org/web/20021204193838/http://csrc.nist.gov/encryption/aes/)
  - [FIPS PUB 197: the official AES
    standard](https://web.archive.org/web/20150407153905/http://csrc.nist.gov/publications/fips/fips197/fips-197.pdf)（[PDF](../Page/Portable_Document_Format.md "wikilink")
    file）

<!-- end list -->

  - [John Savard's description of the AES
    algorithm](http://www.quadibloc.com/crypto/co040401.htm)

### 实现

  - [参考代码](http://embeddedsw.net/Cipher_Reference_Home.html)
  - [65+种AES硬件实施方案](https://web.archive.org/web/20070103003533/http://hardware-ciphers.com/en/aes/)
  - [A Javascript AES calculator showing intermediate
    values](http://www.cs.eku.edu/faculty/styer/460/Encrypt/JS-AES.html)
  - [Brian Gladman's BSD licensed implementations of
    AES](https://web.archive.org/web/20050524003351/http://fp.gladman.plus.com/cryptography_technology/rijndael/)
  - \[<http://www.esat.kuleuven.ac.be/~rijmen/rijndael/rijndael-fst-3.0.zip>
    Paulo Barreto公布的AES的C语言算法\]
  - [D.J. Bernstein所写的开放版权AES实施代码](http://cr.yp.to/mac.html)
  - [The GPL-licensed Nettle library also includes an AES
    implementation](http://www.lysator.liu.se/~nisse/nettle/)
  - [Compact AES implementation in hardware by IP
    Cores](http://ipcores.com/Ultracompact_AESCore.htm)
  - [AES加密在Windows系统的实现 (自由公开源码)](http://www.aescrypt.com/)
  - [LGPL授权的AES实现的C语言源代码](http://xyssl.org/code/source/aes/)
  - [广泛的AES硬件实施方案，Helion Technology](http://www.heliontech.com/aes.htm)
  - [FPGA Based AES Implementation using Nios-II
    Processor](http://fpgabasedaes.googlepages.com/home)

## 参见

  -
{{-}}

[高级加密标准](../Category/高级加密标准.md "wikilink")

1.  [Niels Ferguson](../Page/Niels_Ferguson.md "wikilink"), [John
    Kelsey](../Page/John_Kelsey.md "wikilink"), [Stefan
    Lucks](../Page/Stefan_Lucks.md "wikilink"), [Bruce
    Schneier](../Page/Bruce_Schneier.md "wikilink"), [Mike
    Stay](../Page/Mike_Stay.md "wikilink"), [David
    Wagner](../Page/David_Wagner.md "wikilink"), and [Doug
    Whiting](../Page/Doug_Whiting.md "wikilink"), *Improved
    Cryptanalysis of Rijndael*, [Fast Software
    Encryption](../Page/Fast_Software_Encryption.md "wikilink"), 2000
    pp213–230 [1](http://www.schneier.com/paper-rijndael.html)
2.  [2](http://www.isg.rhul.ac.uk/~sean/)
3.
4.
5.
6.